<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 不轻——随写</title>
    <link>https://example.org/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 不轻——随写</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 18 May 2024 22:23:12 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>寻访北魏六镇</title>
      <link>https://example.org/posts/02-six-towns/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2024 22:23:12 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/02-six-towns/</guid>
      <description>写于2020年&#xA;北魏和北魏六镇 对于中国历史的业余爱好者而言，北魏在历史上是一个非常重要的承前启后的朝代。自西晋五胡乱华以来，中国北方群雄逐鹿，各北方少数民族和汉族先后建立了二十多个割据政权。公元439年，由鲜卑族创建的北魏政权再度统一中国北方，实现了南北朝的对峙。&#xA;为了防守北方的柔然人，北魏在其北方边界上建立了六座军事城镇，史称北魏六镇，从西到东依次是沃野镇、怀朔镇、武川镇、抚冥镇、柔玄镇和怀荒镇。北魏以军事立国，军人在国家的地位很高。但是，自北魏的都城从平城迁徙到洛阳后，北方六镇的地位下降，鲜卑族和汉族、武将与文官、贵族与平民的矛盾也随之激化。公元524年，沃野镇民破六韩拔陵发动起义，起义很快席卷整个六镇，北魏六镇的武将们或者加入起义军，或者参与镇压起义。这场起义极大地破坏了拓跋/元氏鲜卑的政治基础，北魏从此进入六镇武将把持国政的时代。&#xA;在六镇起义之后，北魏短暂地进入军阀尔朱荣的控制。尔朱荣死于宫廷刺杀后，北魏分裂为以怀朔武将高欢控制的东魏和以武川武将宇文泰控制的西魏。在这两个军事集团的竞争中，以宇文泰为代表的武川集团最终胜出。这一集团实际上是部分史学家所说的关陇集团的前身。隋文帝杨坚之父杨忠和唐高祖李渊之祖父李虎都来自这个集团。&#xA;最终，隋朝在北周的基础上出现在中国历史的画面中。公元589年，隋军南下灭陈，再度统一中国，结束了西晋末年中国将近300年的分裂局面。隋朝二世而亡，中国迎来了强大的盛唐王朝。某种意义上，我们可以说，北魏奠定了隋唐统一盛世的政治基础。&#xA;北魏六镇城址及其讨论 北魏去今一千多年，北魏六镇所在地方已经发生了沧海桑田的巨大变化。迄今为止，学者们对于北魏六镇的遗址仍然有不少分歧。笔者参考了一些文献1 2，大体上列出北魏六镇可能的城址：&#xA;表1 北魏六镇遗址列表&#xA;六镇 古城今名 今地址 沃野镇 根子场古城（后期） 内蒙古乌拉特前旗苏独仑乡新光村 怀朔镇 白灵淖城圐圙古城 内蒙古固阳县城圐圙村 武川镇 二份子古城 内蒙古武川县二份子乡二份子村 希拉穆仁城圐圙古城 内蒙古达茂旗希拉穆仁镇哈日乌苏村 抚冥镇 乌兰花土城子古城 内蒙古四子王旗乌兰花镇土城子村 柔玄镇 克里孟古城（或说牛川镇） 内蒙古察右后旗韩勿拉乡克鲁孟村 哈拉沟古城 河北省尚义县三工地镇土城子村 怀荒镇 张家口张北县 （尚未找到城址） 图1 各古城遗址在地图上的位置&#xA;作为业余的历史爱好者，笔者显然无法考证这些争议，留待专业人士判断。笔者花了一周的时间，自驾寻访这些遗址，抒发一些怀古的幽思吧。对于业余人员，按照导航找到这些地址已属不易，不少遗址已经几乎湮灭，许多地方都成为农田或者草原，业余爱好者甚至身在其中而不知何处。经过几处遗址，笔者发现，最好的游历方式，是参考专业人士绘出的古城图样，然后比对谷歌地图的卫星照片。以下逐个说明笔者探访的古城的情况。&#xA;根子场古城 根子场这个地名在现在的导航软件上已经找不到了，多篇论文或者网络文章记录根子场古城位置在苏独仑乡东南5千米处。按照这样的指导，业余人士根本无从下手。笔者先导航到苏独仑乡，在乡上加油站询问3才得知，以前的根子场，现在叫新光村，于是按照导航新光村顺利到达4。去新光村有部分在修路，基本上小轿车可以通行。到了村子之后，村民告知古城就在村子南面。寻着方向找去，就可以看到国家重点文物的标志，此标志在古城东城北墙处。&#xA;图2 沃野镇古城遗址国家重点文物（2006年）&#xA;通过论文和卫星地图可以帮助在现场辨认古城：&#xA;图3根子场古城平面图（来自注2）&#xA;古城大约东西1200米，南北500米。&#xA;图4 根子场古城卫星地图（谷歌卫星地图7/9/2019，城北墙中心点41°08’34.39”N，108°47’41.72”E）&#xA;谷歌地图上标注位置点是不正确的5，上图中的村子即是新光村或根子场村，村子西南面长方形轮廓即是沃野镇古城。从论文图样或卫星地图上可以看到，古城东西两面的城墙都已经被毁坏了。在古城现场可以看到稍高出地面的夯土城墙遗址，脚踩上去很硬，在古城范围内偶尔可以看到废旧的陶片、瓦片，可以辨认出北魏典型的布纹。&#xA;白灵淖城圐圙古城 固阳县的城圐圙村在苹果手机的地图上能够看到，可以以此为目的地导航。如果使用其他软件，网上有攻略，可以导航仁太和。从固阳县往北按导航延210国道到达仁太和乡继续往前，就有一个怀朔古城的指示牌，在一条水泥路右转，基本上沿着这条路走10公里就可以到了，左转离开水泥大路过一座小桥就可以看到村庄了。不用进村庄，路边有一块很大的石头牌子，上面隐约可以看到“怀朔”字样。牌子前有条机耕道6可以左拐，往前大约500米就可以看到国家重点文物的标识，标识位置在古城的东北角外。&#xA;图5 怀朔镇故城遗址国家重点文物（2006年）&#xA;同样可以对照论文示意图和卫星地图：&#xA;图6 白灵淖城圐圙古城平面图（来自注2）&#xA;此城形状不太规则，大约呈现1千米见方。&#xA;图7 城圐圙古城卫星地图（谷歌卫星地图11/7/2019，城东北角41°12’43.59”N，110°08’17.59”E）&#xA;笔者刚到达此城即碰上下雨，所以没有现场勘察，只是拍了几张照片。怀朔古城几乎全部成为农田，湮灭得比较厉害。从仁太和进来之后的这条水泥路比较窄，但是路面很好。而且，这一路7月份的风景相当好，白色的土豆花、黄色的油菜花和绿色的牧草相间，中间点缀着红灰色的村庄房屋，远处还有许多高高的风车和无线信号高塔，也给寻访古城遗址带来了舒爽的心情。&#xA;寻访古城中听到比较多的词是城圐圙（音库略），圐圙一词来自蒙语，意为栅栏围成的操场。这个词的汉字从形状看就是四面八方围起来，今译为库伦（即同乌兰巴托曾用名库伦）。城圐圙即是城墙。在内蒙古地图上可以查到不少城圐圙村，他们都是古时候的古城墙遗迹。&#xA;二份子古城 二份子乡二份子村在导航地图上可以直接导航。只是，根据学术论文，省道S104从二份子古城中穿过。但是现在的地图上标注的S104已经是一条新修的类似于非封闭高速路，走向也发生了改变，不再经过二份子乡。后来在路上可以看到路边还有老的S104的界石。二份子古城在二份子乡政府以西大约1.5千米的公路旁，开车时，在路边看到高起的一道小矮墙即是。虽然二份子古城无疑是北魏古城，但是它是否是武川镇还无定论，这座古城迄今为止还不是内蒙古区级文保单位，现场没有任何标记。央视曾经做过一期航拍的短视频。7&#xA;对照论文中的平面图： 图8 二份子古城平面图（来自注2）&#xA;除东北角因躲避河道之外，古城非常方正，长宽均约750米。&#xA;图9 二份子古城卫星地图（谷歌地图4/29/2013，古城西北角41°21’51.96“N，110°41’42.16”E）&#xA;图上东西向的公路即是旧S104省道，右侧建筑物群为二份子乡，左侧方形图样即为二份子古城遗址。古城内东南角是荒地，散见瓷片、瓦片遗物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不轻之缘起</title>
      <link>https://example.org/posts/01_introduction/</link>
      <pubDate>Fri, 17 May 2024 21:53:01 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/01_introduction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前段时间有机缘我想读一读《法华经》，其中第二十品是常不轻菩萨品，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;……尔时，有一菩萨比丘，名常不轻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>你好，世界！</title>
      <link>https://example.org/posts/hello-world/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 13:13:07 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/hello-world/</guid>
      <description>介绍 This is 粗体 text, and this is 强调 text.&#xA;Visit the Hugo website!</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
